%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Beamer Presentation
% LaTeX Template
% Version 1.0 (10/11/12)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND THEMES
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass{beamer}

\mode<presentation> {

% The Beamer class comes with a number of default slide themes
% which change the colors and layouts of slides. Below this is a list
% of all the themes, uncomment each in turn to see what they look like.

%\usetheme{default}
%\usetheme{AnnArbor}
%\usetheme{Antibes}
%\usetheme{Bergen}
%\usetheme{Berkeley}
%\usetheme{Berlin}
%\usetheme{Boadilla}
%\usetheme{CambridgeUS}
%\usetheme{Copenhagen}
%\usetheme{Darmstadt}
%\usetheme{Dresden}
%\usetheme{Frankfurt}
%\usetheme{Goettingen}
%\usetheme{Hannover}
%\usetheme{Ilmenau}
%\usetheme{JuanLesPins}
%\usetheme{Luebeck}
%\usetheme{Madrid}
%\usetheme{Malmoe}
%\usetheme{Marburg}
%\usetheme{Montpellier}
%\usetheme{PaloAlto}
%\usetheme{Pittsburgh}
%\usetheme{Rochester}
%\usetheme{Singapore}
%\usetheme{Szeged}
\usetheme{Warsaw}

% As well as themes, the Beamer class has a number of color themes
% for any slide theme. Uncomment each of these in turn to see how it
% changes the colors of your current slide theme.

%\usecolortheme{albatross}
%\usecolortheme{beaver}
%\usecolortheme{beetle}
%\usecolortheme{crane}
%\usecolortheme{dolphin}
%\usecolortheme{dove}
%\usecolortheme{fly}
%\usecolortheme{lily}
%\usecolortheme{orchid}
%\usecolortheme{rose}
%\usecolortheme{seagull}
%\usecolortheme{seahorse}
%\usecolortheme{whale}
%\usecolortheme{wolverine}

%\setbeamertemplate{footline} % To remove the footer line in all slides uncomment this line
%\setbeamertemplate{footline}[page number] % To replace the footer line in all slides with a simple slide count uncomment this line

%\setbeamertemplate{navigation symbols}{} % To remove the navigation symbols from the bottom of all slides uncomment this line
}

\usepackage{graphicx} % Allows including images
\usepackage{booktabs} % Allows the use of \toprule, \midrule and \bottomrule in tables
\usepackage{listings, lstautogobble}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{color}

\definecolor{gray}{rgb}{0.4,0.4,0.4}
\definecolor{darkblue}{rgb}{0.0,0.0,0.6}
\definecolor{cyan}{rgb}{0.0,0.6,0.6}
\setbeamertemplate{caption}{\raggedright\insertcaption\par}

\lstset{
  basicstyle=\ttfamily,
  columns=fullflexible,
  showstringspaces=false,
  commentstyle=\color{gray}\upshape
}

\lstdefinelanguage{XML}
{
  morestring=[b]",
  morestring=[s]{>}{<},
  morecomment=[s]{<?}{?>},
  stringstyle=\color{black},
  identifierstyle=\color{darkblue},
  keywordstyle=\color{cyan},
  morekeywords={xmlns,version,type}% list your attributes here
  breaklines=true
}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE PAGE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title[Conversão de metadados Dublincore para RDF]{Conversão de metadados Dublincore para RDF: Integração para bibliotecas de Participação Social}
% The short title appears at the bottom of every slide, the full title is only on the title page

\author[Luiz Fernando de Freitas Matos]{Luiz Fernando de Freitas Matos\\{\small Orientador: Prof. Dr. Paulo Roberto Miranda Meirelles}} % Your name
\institute[UnB] % Your institution as it will appear on the bottom of every slide, may be shorthand to save space
{
Faculdade UnB Gama - Universidade de Brasília \\ % Your institution for the title page
\medskip
\textit{luizff.matos@gmail.com} % Your email address
}
\date{\today} % Date, can be changed to a custom date

\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage % Print the title page as the first slide
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Agenda} % Table of contents slide, comment this block out to remove it
\tiny \tableofcontents % Throughout your presentation, if you choose to use \section{} and \subsection{} commands, these will automatically be printed on this slide as an overview of your presentation
\end{frame}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PRESENTATION SLIDES
%----------------------------------------------------------------------------------------

%------------------------------------------------
\section{Introdução} % Sections can be created in order to organize your presentation into discrete blocks, all sections and subsections are automatically printed in the table of contents as an overview of the talk
%------------------------------------------------

\subsection{Motivação}
\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item A participação é: 
		\begin{itemize}
			\item Um dos principais mecanismos de consolidação democrática de um país; e
			\item Amparada legalmente desde a década de 90.
		\end{itemize}
		\item Constituição de 1988 trouxe a participação como direito de cidadania.
		\begin{itemize}
			\item Mecanismos Formais de Participação (conselhos, conferências, audiência pública, fóruns, ouvidorias, etc.);
		\end{itemize}
		\item O portal de participação social do governo (Participa.br).
		\item Sociedade da Informação e do Conhecimento.
		
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Problemas}
\begin{frame}
  \begin{itemize}
    \item Sites dos mecanismos são heterogêneos
    \item Como manter atualizado os dados dos mecanismos formais?
    \item Como trazer valor aos documentos dos mecanismos formais?
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Objetivos}
\begin{frame}

  \center Desenvolver um \textit{plug-in} para o Noosfero, que realize a colheita (\textit{haversting}) de todas as informações presentes na biblioteca digital de participação social para dentro do Participa.br e que apresente-as utilizando aspectos semânticos.

\end{frame}

\subsection{Objetivos Específicos}
\begin{frame}
  \begin{itemize}
    \item \textbf{OE1} - Adaptação do Noosfero, uma ferramenta para criação de redes sociais, para
implementar o protocolo OAI-PMH. Esse protocolo vai garantir que as informações
sobre os mecanismos formais de participação presentes nas bibliotecas digitais sejam
visualizados na própria ferramenta Participa.br.
	\item \textbf{OE2} - Adaptar o Noosfero para armazenar triplas RDF referentes aos artefatos
(atas, normas, regimentos, entre outros) dos mecanismos formais de participação.
	\item \textbf{OE3} - Permitir uma visualização mais detalhada dos artefatos referentes aos meca-
nismos formais de participação dentro do Noosfero;
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Metodologia}
\begin{frame}
  \begin{itemize}
    \item Revisão Bibliográfica
    \item Pesquisa das principais ferramentas
    \item Busca de alternativas em código para o desenvolvimento 
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Biblioteca Digital}

\subsection{Bibliotecas Digitais}

\begin{frame}
\Huge{\centerline{Bibliotecas Digitais}}
\end{frame}

\begin{frame}
  \center Uma "biblioteca digital" não é composta somente por uma coleção digitalizada com ferramentas de gerenciamento de informações. Ela é composta por um ambiente para reunir coleções, serviços e pessoas em apoio ao ciclo de vida completo para criação, disseminação, uso e preservação dos dados, informações e conhecimento (McCray, 1999).
\end{frame}

\subsection{Artefato Digital}
\begin{frame}
  	\begin{figure}
    	\includegraphics[width=.9\linewidth]{imagens/artefato_digital.png}
  	\end{figure}
\end{frame}

\subsection{Padrões de metadados}

\begin{frame}
	\begin{figure}
    	\centering
        \begin{minipage}{.5\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=.55\linewidth]{imagens/dublincore.png}
            \caption{Padrão de metadados Dublincore}
        \end{minipage}%
        \begin{minipage}{.5\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=1.1\linewidth]{imagens/marc.png}
            \caption{Padrão de metadados MARC}
        \end{minipage}
    \end{figure}
\end{frame}

\section{Protocolo e padrões}

\subsection{Protocolo OAI-PMH}

\begin{frame}
	\Huge{\centerline{O protocolo OAI-PMH}}
	\center \small \textit{Open Archives Initiative Protocol for Metadata Harvesting}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{itemize}
    \item Protocolo da Iniciativa OAI (Open Archives Initiative Protocol)
    \item Flexível 
    \item Acessível a países em desenvolvimento
    \begin{itemize}
    	\item Baixo tráfego/fluxo de rede
    	\item Menos hardware necessário (XML).
    \end{itemize}
    \item Não tem suporte para consultas
    \item Utilização de verbos para requisições no repositório
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=1.0\linewidth]{imagens/oaipmh_b}
  \end{figure}
\end{frame}

\subsection{Linked Data}

\begin{frame}
	\Huge{\centerline{Linked Data}}
	\center \small Evolução da Web 2.0
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{itemize}
    \item Idéia nova introduzida por Tim Berners-Lee
    \begin{itemize}
    	\item Maneiras de estruturar e apresentar os dados na Web
    \end{itemize}
    \item Busca de uma internet mais robusta através do conhecimento conectado
    \begin{itemize}
    	\item "Teia de dados" semântica
    \end{itemize}
    \item Quatro princípios fundamentais
	\begin{enumerate}
			\item Uso de URI's (Identificador Uniforme de Recursos)
			\item Utilizar URIs fornecidas por HTTP
			\item Utilizar os padrões já documentados (SPARQL ou RDF); e
			\item Incluir acesso (\textit{links}) para outros URIs.
	\end{enumerate}
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Formato RDF}

\defverbatim[colored]\makeset{
\begin{lstlisting}[language=XML,basicstyle=\ttfamily,keywordstyle=\color{blue},breaklines=true,basicstyle=\small]
<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
  <rdf:RDF xmlns:contact="http://www.w3.org/2000/10/swap/pim/contact" xmlns:eric="http://www.w3.org/People/EM/contact#Eric" 
  xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/People/EM/contact#me">
      <contact:fullName>Eric Miller</contact:fullName>
    </rdf:Description>
  </rdf:RDF>
\end{lstlisting}
}

\begin{frame}
	\makeset
\end{frame}

\section{Participa.br}

\begin{frame}
	\Huge{\centerline{Participa.br}}
	\center \small Plataforma Federal da Participação Social
\end{frame}

\subsection{O Participa.br}
\begin{frame}
  \begin{itemize}
    \item Espaço colaborativo de diálogo entre o Governo Federal e a Sociedade Civil
	\item Plataforma desenvolvida em software livre
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=0.7\linewidth]{imagens/participa}
  \end{figure}
\end{frame}

\subsection{Noosfero}

\begin{frame}
	\Huge{\centerline{Noosfero}}
	\center \small Rede Social e Economia Solidária
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{itemize}
    \item O Noosfero é uma plataforma para a criação de redes sociais livres.
	\begin{itemize}
		\item CMS e Economia Solidária.
	\end{itemize}
	\item O Noosfero é:
	\begin{itemize}
		\item Software Livre (AGPL v.3);
		\item Escrito em Ruby (1.9.2) on Rails (3.2); e
		\item Extensível (através de plugins).
	\end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{imagens/article.png}
  \end{figure}
\end{frame}

\section{Desenvolvimento}

\begin{frame}
	\Huge{\centerline{Desenvolvimento}}
	\center \small O \textit{plug-in} de integração entre o Participa.br e a biblioteca de participação social
\end{frame}

\subsection{Proposta de arquitetura}

\begin{frame}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=0.75\linewidth]{imagens/contexto_bibliotecas.png}
    \caption{Proposta de arquitetura}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=1.0\linewidth]{imagens/conteudos}
    \caption{Criação de novos conteúdos no Noosfero}
  \end{figure}
\end{frame}

\subsection{Haversting}


\begin{frame}
	\begin{figure}
    	\centering
        \begin{minipage}{.5\textwidth}
            \centering
             \includegraphics[width=1.0\linewidth]{prototipo/oai_library}             
        \end{minipage}% 
        \begin{minipage}{.5\textwidth}
            \centering
    		\includegraphics[width=.9\linewidth]{prototipo/oai_listsets}
        \end{minipage}
        \caption{Criação de um conteúdo de biblioteca}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
 \begin{figure}
    	\centering
        \begin{minipage}{4cm}
            \includegraphics[width=.55\linewidth]{prototipo/codelistsets}
        \end{minipage}%
        \begin{minipage}{6cm}
    		\includegraphics[width=1.2\linewidth]{prototipo/listsetsxml}
        \end{minipage}
        \caption{Resposta do verbo \textit{List Sets}}
    \end{figure}    
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=.50\linewidth]{prototipo/oai_tratamento_list}
    \caption{Tratamento da requisição no Noosfero}
  \end{figure}
\end{frame}

\defverbatim[colored]\makelistrecords{
\begin{lstlisting}[language=Ruby,basicstyle=\ttfamily,keywordstyle=\color{blue},breaklines=true,basicstyle=\tiny]
  def get_records(set)
    @client.list_records(:set => set)
  end
\end{lstlisting}
}

\begin{frame}
	\makelistrecords
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{figure}
    	\centering
        \begin{minipage}{.5\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=.95\linewidth]{prototipo/list_records}
        \end{minipage}% 
        \begin{minipage}{.5\textwidth}
            \centering
    		\includegraphics[width=1.1\linewidth]{prototipo/detail_set}
        \end{minipage}
        \caption{Lista de objetos digitais}
    \end{figure}
\end{frame}

\subsection{Triplificação}

\begin{frame}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=.5\linewidth]{prototipo/virtuoso_settings}
    \caption{Configuração do Virtuoso no Noosfero}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=.52\linewidth]{prototipo/namespace_management}
    \caption{Gerenciamento dos \textit{namespaces} utilizados}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=.55\linewidth]{prototipo/metadata_mapping}
    \caption{Mapeamento dos metadados utilizados}
  \end{figure}
\end{frame}

\defverbatim[colored]\makesetruby{
\begin{lstlisting}[language=Ruby,basicstyle=\ttfamily,keywordstyle=\color{blue},breaklines=true,basicstyle=\tiny]
def triplify(item)
  proprety_identifier = extract_uri(item.identifier)
  graph = URI.join(@oai_server, "#").to_s
  namespace = Oaipmh::Namespace.new(@environment)

  @settings.metadata_mapping.each do |metadata|
  values = format_metadata(item.send(metadata[:noosfero]))
  ontology_proprety = metadata[:attribute].split(", ")
	values.each do |value|
	  ontology_proprety.each do |proprety|
		 uri, term = proprety.split(".")
		 query = RDF::Virtuoso::Query.insert_data([
		   RDF::URI.new(proprety_identifier), 
		   RDF::URI.new("#{namespace.send("#{uri}")}#{term}"), 
		   value]).graph(RDF::URI.new(graph))
		 @virtuoso.insert(query)
      end
    end
  end
end
\end{lstlisting}
}

\begin{frame}
  \makesetruby
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=.8\linewidth]{prototipo/triplificado}
    \caption{Resultado da triplificação}
  \end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}
  \begin{figure}
  	\begin{itemize}
  		\item Disponível em: \url{https://gitlab.com/luiz/oai-pmh-plugin}  		 		
  	\end{itemize}
    \includegraphics[width=.92\linewidth]{imagens/commits.png}   
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{itemize}
  		\item Ambiente de homologação: 
			\begin{itemize}
				\item Noosfero: http://164.41.86.16
  				\item Virtuoso: http://164.41.86.16:8080
  		\end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Conclusão}

\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item Utilização de várias técnicas de engenharia de software
		\item Não é possível troca de informações ("Mão dupla")
		\item WebService x OAI-PMH
		\item Protótipo funcional
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Contribuições}

\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{C1} - Adaptação do Noosfero para implementar o protocolo OAI-PMH.
		\item \textbf{C2} - Adaptar o Noosfero para armazenar triplas RDF referentes aos artefatos dos mecanismos formais de participação.
		\item \textbf{C3} - Permitir uma visualização mais detalhada dos artefatos referentes aos mecanismos formais de participação dentro do Noosfero.	
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Limitações}

\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item Comunidade Ruby fraca em web semântica
		\item Problemas com a versão extendida Dublin Core (OAI-PMH)
		\begin{itemize}
			\item dc.identifier.uri, dc.identifier.issn == identifier
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Trabalhos Futuros}

\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item Busca de metadados refinada
		\item Utilização do DelayedJob do Noosfero para o \textit{Haversting} de metadados.
		\item Obtenção de documentos de forma automática (OAI-PMH + Webservice).
		\item Permitir a colheita de metadados utilizando a versão estendida do Dublin Core.
	\end{itemize}
\end{frame}

%%------------------------------------------------
%
\begin{frame}
\frametitle{Referências}
\footnotesize{
\begin{thebibliography}{99} % Beamer does not support BibTeX so references must be inserted manually as below
\bibitem[Berrueta e Phipps, 2007]{} BERRUETA, D.; PHIPPS, J.
\newblock Best practice recipes for publishing rdf vocabularies.

\bibitem[Feitosa, 2006]{} FEITOSA, A.
\newblock Organização Da Informação Na Web : Das Tags À Web Semântica.

\bibitem[Kruk, 2006]{} KRUK, S. R.
\newblock Digital Libraries of the Future: Use of Semantic
Web and Social Bookmarking to support E-learning in Digital Libraries.

\bibitem[Cruz, 2014]{} CRUZ, Fernando W; MEIRELLES, Paulo R. M.
\newblock Levantamento de
informações e proposta de catalogação e sistematização de conteúdos sobre Participação
Social
\end{thebibliography}
}
\end{frame}

%------------------------------------------------

\begin{frame}
	\Huge{\centerline{Obrigado!}}
\end{frame}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\end{document} 
